আমরা তো পাইথন শিখব তার জন্য আমাদের একটা পরিবেশ লাগবে যেমনটা আমরা পড়াশুনা করতে লাগে। আমরা ইচ্ছা করলেই শাকশবজি বাজারের মাঝে গিয়ে পড়াশুনা করেতে পারব না। কারণ সে পরিবেশটা শুধু মাত্র বাজার করার জন্যই উপযোগী। ঠিক তেমনি আমাদেরকেও পাইথন প্রোগ্রামিং করার জন্য একটি সফটওয়ারে প্রয়োজন আর সেই সফটওয়্যার আমরা https://www.python.org/downloads সাইট থেকে ডাউনলোড করে নিতে হবে।আমরা এই সাইটে গিয়ে পাইথন এর সর্বশেষ সংস্করণ ডাউনলোড করব। তবে যারা লিনাক্স ভিত্তিক অপারেটিং সিস্টেম ব্যাবহার করে থাকেন তাদের অপারেটিং সিস্টেম এ এমনিতেই পাইথন ইন্সটল করা থাকে। আপনাকে পাইথন কমান্ড রান করার জন্য ইস্টল করার পর স্টার্ট মেনু থেকে IDLE (Python 3.6 ) প্রবেশ করলেই আপনি পাইথন কোড করার জন্য রেডি। আর যারা লিনাক্স ব্যাবহার করে থাকেন তাদের শুধু টার্মিনাল এ গিয়ে python লিখে এন্টার বাটন চাপলেই আপনার পাইথন ইন্টারপ্রেটার রেডি হয়ে যাবে।